<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Scrolls on robonovotny</title>
    <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/</link>
    <description>Recent content in Scrolls on robonovotny</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Jan 2019 07:44:08 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://novotnyr.github.io/scrolls/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Tri veci pri práci s adresármi v termináli, ktoré robíte zle</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/tri-veci-pri-praci-s-adresarmi-ktore-robite-zle-exa-fd-ag/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 07:44:08 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/tri-veci-pri-praci-s-adresarmi-ktore-robite-zle-exa-fd-ag/</guid>
      <description>Trojica ls, find a grep sa v linuxovom termináli používa každý deň. Nie vždy sú však pohodlné, veď poniektoré nástroje majú azda aj 50 rokov. Ukážme si moderné alternatívy pre nové milénium!
 exa namiesto ls [fd]https://github.com/sharkdp/fd) namiesto find ag namiesto find / grep  Všetky nástroje fungujú krížom cez linuxové distribúcie i na MacOS.
exa - výpis adresára pre moderných ľudí brew install exa  Príkaz exa je ako ls, ibaže je</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spracovanie argumentov v shelli cez `getopts`</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/spracovanie-argumentov-cez-getopts/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 07:44:08 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/spracovanie-argumentov-cez-getopts/</guid>
      <description>Načo je dobrý getops? getopts je posixový nástroj na spracovávanie prepínačov z príkazového riadka v rámci shellového skriptu. Vezmime si príklad:
./ffind.sh -s -t d java xml  Príkaz ffind.sh dostal päť argumentov, ktoré v skutočnosti reprezentujú tri rozličné druhy “vstupov”:
 -s teda prepínač -t reprezentujúci prepínač s parametrom (d) dva nepomenované argumenty java a xml  Ak by sme mali takéto argumenty spracovávať ručne, bolo by to šialené.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urobme niečo s `make`</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/urobme-nieco-s-make/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 14:57:45 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/urobme-nieco-s-make/</guid>
      <description>O make a makefile súboroch make zjednoduší zostavovanie súborov - teda kompilovanie, konverzie, či akékoľvek iné hromadné spracovanie súborov. Zostaviť binárku zo zdrojáku v Céčku? Vytvoriť PDF súbor v diplomovej práce v LaTeXu? Previesť markdownovské zdrojové súbory do HTML? To všetko make zvládne bez problémov.
A keďže už od nepamäti je súčasťou každého Linuxu, či dokonca MacOS, oplatí sa ho spoznať!
Jednoduché recepty, najmä pre céčkarov Recept: overenie, že make funguje make je naozaj všade!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>