<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>robonovotny</title>
    <link>http://novotnyr.github.io/</link>
    <description>Recent content on robonovotny</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Jan 2019 10:20:04 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://novotnyr.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Veselice s `xargs`</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/veselice-s-xargs/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jan 2019 10:20:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/veselice-s-xargs/</guid>
      <description>Každý druhý článok o xargs sa začína v duchu „&amp;hellip; jedným z najpodceňovanejších príkazov Unixu je&amp;hellip;”. Tento nebude iný.
Mnohokrát sa stáva, že výstupom programu je niekoľko slov oddelených bielym miestom (napr. slová na samostatných riadkoch), ktoré chceme postupne jeden za druhým spracovávať a posielať ako parameter do iného programu. Niečo v duchu:
pre každé slovo R spracuj R  Priamo for cyklus! V shellscriptingu je však for prekérny: vyžaduje totiž podivnú viacriadkovú syntax&amp;hellip; a komu sa chce kvôli jednoduchým jednorazovým veciam zakladať skripty, písať shebangy, chmodovať a patlať sa s editorom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Running MongoDB ReplicaSet on localhost</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/running-mongodb-replicaset-on-localhost/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 08:58:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/running-mongodb-replicaset-on-localhost/</guid>
      <description>Setup Cluster Create Instances Create directories:
mkdir -p /tmp/mongodb/rs-{0,1,2}  In shell, run:
mongod --dbpath /tmp/mongodb/rs-0 --replSet rs --port 27021 --bind_ip localhost --smallfiles --oplogSize 128 mongod --dbpath /tmp/mongodb/rs-1 --replSet rs --port 27022 --bind_ip localhost --smallfiles --oplogSize 128 mongod --dbpath /tmp/mongodb/rs-2 --replSet rs --port 27023 --bind_ip localhost --smallfiles --oplogSize 128  Initiate ReplicaSet Run client to initiate ReplicaSet:
mongo --port 27021  Create ReplicaSet configuration:
rs.initiate({ _id : &#39;rs&#39;, members: [ { _id : 0, host : &amp;quot;localhost:27021&amp;quot; }, { _id : 1, host : &amp;quot;localhost:27022&amp;quot; }, { _id : 2, host : &amp;quot;localhost:27023&amp;quot; } ] })  Review with:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tri skvelé tipy pre prácu s konzolou: bat, fzf, up</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/tri-skvele-tipy-pre-pracu-s-konzolou-bat-fzf-up/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 10:20:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/tri-skvele-tipy-pre-pracu-s-konzolou-bat-fzf-up/</guid>
      <description>Na zimu sa treba zahriať pri termináli! Štyri utility v tom pomôžu:
 bat — ako cat, ale s krídlami. up — interaktívny budovateľ a vyhodnocovateľ rúr, pájp, či kolón fzf — interaktívny fuzzy vyhľadávač všetkého — súborov, procesov a mnohého!  Nástroje sú dostupné pre akýkoľvek linuxoidný operačný systém a pre každý shell.
cat s farbami cat je ako Lada — dokonalý už od začiatku: jednoducho vypľuje dáta z rúry / súboru bez zmeny.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tri veci pri práci s adresármi v termináli, ktoré robíte zle</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/tri-veci-pri-praci-s-adresarmi-ktore-robite-zle-exa-fd-ag/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 07:44:08 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/tri-veci-pri-praci-s-adresarmi-ktore-robite-zle-exa-fd-ag/</guid>
      <description>Trojica ls, find a grep sa v linuxovom termináli používa každý deň. Nie vždy sú však pohodlné, veď poniektoré nástroje majú azda aj 50 rokov. Ukážme si moderné alternatívy pre nové milénium!
 exa namiesto ls fd namiesto find ag namiesto find / grep  Všetky nástroje fungujú krížom cez linuxové distribúcie i na MacOS.
exa - výpis adresára pre moderných ľudí brew install exa  Príkaz exa je ako ls, ibaže je</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spracovanie argumentov v shelli cez `getopts`</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/spracovanie-argumentov-cez-getopts/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 07:44:08 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/spracovanie-argumentov-cez-getopts/</guid>
      <description>Načo je dobrý getops? getopts je posixový nástroj na spracovávanie prepínačov z príkazového riadka v rámci shellového skriptu. Vezmime si príklad:
./ffind.sh -s -t d java xml  Príkaz ffind.sh dostal päť argumentov, ktoré v skutočnosti reprezentujú tri rozličné druhy “vstupov”:
 -s teda prepínač -t reprezentujúci prepínač s parametrom (d) dva nepomenované argumenty java a xml  Ak by sme mali takéto argumenty spracovávať ručne, bolo by to šialené.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urobme niečo s `make`</title>
      <link>http://novotnyr.github.io/scrolls/urobme-nieco-s-make/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 14:57:45 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://novotnyr.github.io/scrolls/urobme-nieco-s-make/</guid>
      <description>O make a makefile súboroch make zjednoduší zostavovanie súborov - teda kompilovanie, konverzie, či akékoľvek iné hromadné spracovanie súborov. Zostaviť binárku zo zdrojáku v Céčku? Vytvoriť PDF súbor v diplomovej práce v LaTeXu? Previesť markdownovské zdrojové súbory do HTML? To všetko make zvládne bez problémov.
A keďže už od nepamäti je súčasťou každého Linuxu, či dokonca MacOS, oplatí sa ho spoznať!
Jednoduché recepty, najmä pre céčkarov Recept: overenie, že make funguje make je naozaj všade!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>