<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Courses on robonovotny</title>
    <link>https://novotnyr.github.io/courses/</link>
    <description>Recent content in Courses on robonovotny</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://novotnyr.github.io/courses/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stretnutie 1</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/projekt1-2022/stretnutie1/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/projekt1-2022/stretnutie1/</guid>
      <description>GitLab GitLab je mnohoúčelová platforma pre:
   verzovací nástroj pre Git, kde si tím môže zdieľať zdrojové kódy projektov
  sledovanie incidentov — issue tracking — úlohy/chyby/problémy, ktoré treba v projekte vyriešiť
  continuous integration / continuous delivery (CI/CD) — automatizované nasadzovanie projektov na servery a ich doručovanie zákazníkovi
     Note  Každý účastník má login a heslo do prírodovedeckého Gitlabu na https://gitlab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programovací jazyk C (UINF/JAC) – 2011</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/programovaci-jazyk-c-jac-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2011 09:10:43 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/programovaci-jazyk-c-jac-2011/</guid>
      <description>Inštalácia Nainštalujte Cygwin s balíčkami:
  gcc
  gcc-g+
  make
  gdb
  Nový projekt v NetBeans Vytvorenie nového projektu v NetBeans Nechajte si spustiť prázdny projekt. Pozorujte zhody so syntaxou Javy - funkcia main(), direktívy #include ako analógia importov kučeravé zátvorky, dátové typy podobné Jave. Spustite prázdny projekt, aby ste overili, že prostredie funguje korektne. Okomentujeme, že funkcia main() musí vracať celé číslo – nula znamená, že program dobehol správne.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programovanie, algoritmy, zložitosť 2011</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2011 12:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2011/</guid>
      <description>Prednášky Prednáška č. X Výučba sa nekonala (konferencia ITAT).
Prednáška č. 1 (23. septembra 2011) TBA
Prednáška č. 2 (6. októbra 2011) Zapúzdrenie (encapsulation) ako súčasť OOP. Triedy sú čierne skrinky. Kontrakty ako definície operácií. ČO je často dôležitejšie než ako. Ukážka kontraktu na triede RodnéČíslo. Unit testy ako zaistenie funkcionality a podpora refaktoru. Úvod do JUnit.
Slajdy: PDF
Zdrojové kódy z prednášky: Rodné číslo (SVN)
Prednáška č. X (13. októbra 2011) Prednáška sa nekonala (konferencia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seminár k operačným systémom 2011</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/seminar-z-operacnych-systemov-oss1a-2011/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2011 19:30:01 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/seminar-z-operacnych-systemov-oss1a-2011/</guid>
      <description>Semester: zimný
  Rok: 2011
  Zadania Zadanie je potrebné poslať mailom do 6. 2. 2012 23:59.
Zadania k Powershellu Vytvorte skript v PowerShelli, ktorý vytvorí sumárnu informáciu o aktuálnom stroji. V sumárnej informácii uveďte nasledovné informácie.
 Názov aktuálneho stroja Veľkosť nainštalovanej pamäte RAM MAC adresy sieťových adaptérov IP adresu v aktuálne pripojenej sieti Počet fyzických diskov Všetky logické jednotky a ich veľkosti. Zoznam používateľov aktuálneho stroja Pre každého používateľa veľkosť jeho domovského adresára a cestu k nemu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Systémové programovanie (UINF/SPR1b) 2011</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/systemove-programovanie-spr1b-2011/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 19:59:44 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/systemove-programovanie-spr1b-2011/</guid>
      <description>Sumár Prednáška: utorok, 8.55, P10
Praktické cvičenie: streda, 15:00, P7
Prednášky 15. 2. 2011 Prezentácia PDF
Procesy, fork/exec, ps, kill. Zombie procesy, wait()
22. 2. 2011 Bash skripting. Základné princípy, programové štruktúry. Premenné. Expanzia premenných. Spúšťanie procesov.
1. 3. 2011 Prezentácia PDF
Procesy, fork/exec, ps, kill. Zombie procesy, wait()
8. 3. 2011 Prezentácia PDF
Atribúty vlákna. Kritické sekcie. Race conditions. Mutexy ako metóda prístupu k zdieľaným dátam. Druhy mutexov v UNIXe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Systémové programovanie 2010</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/systemove-programovanie-spr1a-2010/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 02:20:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/systemove-programovanie-spr1a-2010/</guid>
      <description>Prednášky Prvá prednáška Powershell
Druhá prednáška Powershell
Tretia prednáška (5. 10. 2010) Powershell
Štvrtá prednáška (12. 10. 2010) Úvod do C#
Piata prednáška (19. 10. 2010) Windows Messages ako spôsob výmeny správ
Šiesta prednáška (26. 10. 2010) Mechanizmy inter-process communication (IPC) vo Windowse
Siedma prednáška (2. 11. 2010)   Vývoj vlastných cmdletov v C#
  ukážka zdrojového kódu z prednášky
  Prednáška č. 8 (9. 11. 2010) Úvod do jazyka C</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Objektovo-orientované programovanie 2010</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/objektovo-orientovane-programovanie-oop1a-2009/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2010 12:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/objektovo-orientovane-programovanie-oop1a-2009/</guid>
      <description>Inštrukcie  cvičenie pre informatikov sa koná v utorky od 13.00 v P3 cvičenie pre medziodborové kombinácie sa koná vo štvrtky s RNDr. Tomášom Horváthom  Cvičenia Cvičenie 1 (24. 2. 2009)  PDF  Triedy ako služby, triedy ako entity. Návrh minimalistického systému. Použitie interfejsov a ukážka polymorfizmu.
Cvičenie 2 (3. 3. 2009)  PDF  Refaktor ukážkového kódu. Unit testy. Logovanie. Príklad a smerovanie k dependency injection.
Cvičenie 3 (10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programovanie, algoritmy, zložitosť 2010</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2010/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2010 12:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2010/</guid>
      <description>Teoretické cvičenia Cvičenie 1 - 29. 9. 2010 Úvod, triedy. Od návrhu k implementácii &amp;ndash; príklad univerzálneho Turingovho stroja
PDF
Cvičenie 2 - 6. 10. 2010 Swing ako aplikačný rámec pre vývoj softvéru. Princípy, komponenty, modely, udalosti. PDF
Cvičenie 3 - 13. 10. 2010 Správanie ako základ pre štruktúru tried. Kontrakty a ich reprezentácia interfejsmi.
PDF
Cvičenie 4 - 20. 10. 2010 Dedičnosť, kompozícia a delegácia: príklady použitia
PDF
zdrojový kód</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Softvérový projekt (UINF/PRJ1a) – 2010</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/softverovy-projekt-prj1a-2010/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2010 18:04:46 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/softverovy-projekt-prj1a-2010/</guid>
      <description>Harmonogram  pondelok, 11.40, P3 streda, 8.00, P7  Kalendár prednášok zabezpečovaných RWE Agile/Scrum (R. Šoffa)  Dátum: 22.2.2010 Prezentácia PPT  Projektový manažment (J. Vojtko)  Dátum: 8.3.2010 [Prezentácia PDF](Uvod do projektoveho manazmentu.pdf )  JavaServer Faces (R. Šoffa)  Dátum: 29.3.2010  Testovanie (J. Vojtko)  Dátum: 12.4.2010  Zoznam projektov  Prekladový kľúč  http://repo.ics.upjs.sk/svn/sw-projekty-2010/kluc/   ITAT - účastníci konferencie  http://repo.ics.upjs.sk/svn/sw-projekty-2010/itat/   Elektronické študijné materiály Multimed  http://repo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sémantický web (UINF/SWB) – 2010–2014</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/semanticky-web-swb-2011/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2010 18:04:46 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/semanticky-web-swb-2011/</guid>
      <description>Základné informácie Kód predmetu: ÚINF/SWB/10
Počet kreditov: 4
Vyučujúci:
 RNDr. Peter Gurský, PhD RNDr. Róbert Novotný  Rozvrh:
 utorok, 9:50 &amp;ndash; 12:25, P/7  Realizované cvičenia Sémantický web a motivácia, oblasti, problémy, vízie.  Prezentácia: The Semantic Web Vision zo SWP.  Štruktúrované webové dokumenty a XML  Prezentácia Structured Web Documents in XML zo SWP Článok XML a menné priestory Článok Transformácie XML Článok XPath  Nástroje  Online XSL Tools XPath Testbed FirePath &amp;ndash; rozšírenie pre Firefox.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programovanie, algoritmy, zložitosť 2009</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2009/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Sep 2009 12:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2009/</guid>
      <description>Oznamy  Vo štvrtok je 5. 11. 2009 je prvý test! Podmienky na zápočet sú uvedené v prvej prezentácii. Každý študent je povinný byť na práve jednom praktickom cvičení a na teoretickom cvičení  Úvod a podmienky na zápočet  teoretické cvičenie - streda, 18.05, P11 cvičenie pri počítačoch streda, 10.45, P3 streda, 12.35, P3 podmienky na zápočet účasť na praktických cvičeniach (30%) záverečný projekt (40%) - nutná podmienka dva testy: jeden v polovici semestra, druhý na konci (30%) jedna možnosť opravy jedného testu  Teoretické cvičenia Cvičenie 1 (23.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programovanie, algoritmy, zložitosť 2008</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2008/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2008 12:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2008/</guid>
      <description>Oznamy  Mimoriadne cvičenia sú vo štvrtok 13.30 v P7. Podmienky na zápočet sú uvedené v prvej prezentácii. Každý študent je povinný byť na práve jednom praktickom cvičení a na teoretickom cvičení  Úvod a podmienky na zápočet   teoretické cvičenie - streda, 10.00, P8
  cvičenie pri počítačoch
 pondelok, 7.20, P3 piatok, 9.00, P3 cvičenie v piatok o 14.00 zrušené pre nedostatok záujmu.    podmienky na zápočet</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Java Workshop 2008</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/java-workshop-2008/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Apr 2008 12:45:53 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/java-workshop-2008/</guid>
      <description>O workshope Workshop nadväzuje na Popoludnia s jazykom Java, neformálne semináre o Jave a webovom programovaní z rokov 2006 a 2007.
Obsah Prvé stretnutie (14. 4. 2008) Popis možností pripojenia sa k databáze MySQL pomocou technológie JDBC. Ukážka použitia pomocných tried JDBC z aplikačného rámca Spring.
 Prezentácia PPT Ukážkový projekt  Ďalšie čítanie  JDBC na Wiki FI.MUNI.CZ  Druhé stretnutie (15. 4. 2008) Princíp fungovania webových aplikácií. Inštalácia kontajnera Tomcat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programovanie, algoritmy, zložitosť 2007</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2007/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Sep 2007 12:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2007/</guid>
      <description>Oznamy  Podmienky na zápočet sú uvedené v prvej prezentácii. Vyberte si vhodnú tému projektu a spoluriešiteľov a príďte ju prekonzultovať. Odovzdávanie projektov je medzi 20. a 30. januárom 2008!  Úvod a podmienky na zápočet  teoretické cvičenie - piatok, 11.00, P17 cvičenie pri počítačoch - štvrtok, 13.00, P3 podmienky na zápočet  účasť na praktických cvičeniach (20%) domáce úlohy (raz za dve cvičenia) (30%) záverečný projekt (30%) test po precvičení dedičnosti (20%)    Projekty  Číselná lotéria (Potpinková, Martuš).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Popoludnie s jazykom Java 2007</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/popoludnie-s-jazykom-java-2007/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2007 12:22:54 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/popoludnie-s-jazykom-java-2007/</guid>
      <description>O projekte Popoludnie s jazykom Java je neformálny ,,hands-on&amp;quot; seminár venujúci sa jazyku Java a súvisiacim technológiám pod vedením Róberta Novotného Prebieha nepravidelne v piatky od 13.00 v laboratóriu P7.
V súčasnosti beží už druhý ročník - tentokrát v pozmenenej podobe.
Program Servlety a JSP
 Inštalácia servera Apache Tomcat 5.5.x na Windowse Vytvorenie a nasadenie webových aplikácií pre Tomcat Servlety a JSP - bakalárska práca Slajdy o servletoch a JSP Miniseriál S Javou na webovém serveru na Root.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programovanie, algoritmy, zložitosť 2006</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2006/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2006 12:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1c-2006/</guid>
      <description>Záverečný projekt – Spracovanie konfiguračných súborov Úlohou aplikácie je zabezpečiť pohodlnú prácu s konfiguračnými súbormi typu INI a XML. Aplikácia musí podporovať nasledovné činnosti:
  načítanie konfiguračného súboru zo súboru (voliteľne: načítanie konfiguračného súboru z CLASSPATH, z URL)
  získavanie hodnôt z jednotlivých konfiguračných kľúčov s pohodlnou automatickou konverziou medzi typmi, teda metódu na načítanie celého čísla, reálneho čísla, reťazca a booleovskej hodnoty. Aplikácia musí podporovať spôsob získania hodnoty s ošetrením situácie, keď sa daný kľúč v konfiguračnom súbore nenachádza (možnosť vrátiť nedefinovanú hodnotu alebo možnosť vrátiť užívateľom určenú implicitnú hodnotu).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré ráno s jazykom Java</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/dobre-rano-s-jazykom-java/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2006 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/dobre-rano-s-jazykom-java/</guid>
      <description>O projekte Majú o vás záujem IT firmy? Zmeškali ste jarné popoludnie s jazykom Java? V rámci predmetu UINF/PAZ1c (2+2) môžete získať (bez nároku na kredity ;-)) teoretické i praktické skúsenosti s jedným z najhorúcejších programovacích jazykov súčasnosti.
Stretnutia budú prebiehať každý týždeň v dvoch podobách: 90 minút (štvrtok o 9.00 v posluchárni P12) budé koncipovaných ako prednáška. Ďalších 90 minút bude venovaných praktickým skúsenostiam v počítačovom laboratóriu (časy sa upresnia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programovanie, algoritmy, zložitosť (UINF/PAZ1b) 2006</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1b-2006/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2006 19:59:44 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/programovanie-algoritmy-zlozitost-paz1b-2006/</guid>
      <description>Uloha c. 1 (19. 4. 2006) Vytvorte unit s nazvom stats. V tomto unite budu vytvorene dalsie triedy.
Vytvorte dalsiu triedu Zaznam, ktora bude reprezentovat jednu kticu realnych cisiel. Trieda ma mat dva datove cleny, oba v private sekcii:
 dlzku zaznamu (pocet clenov). pole realnych cisiel obsahujucich data (predpokladajte, ze zaznam moze obsahovat maximalne 30 poloziek). V triede vytvorte nasledovne metody, vsetky v public sekcii: sucet bez argumentov, ktora spocita sucet vsetkych hodnot.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Popoludnie s jazykom Java 2006</title>
      <link>https://novotnyr.github.io/courses/popoludnie-s-jazykom-java-2006/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2006 12:29:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://novotnyr.github.io/courses/popoludnie-s-jazykom-java-2006/</guid>
      <description>O projekte Popoludnie s jazykom Java je neformálny „hands-on&amp;quot; seminár venujúci sa jazyku Java a súvisiacim technológiám pod vedením Róberta Novotného a Karola Bučeka. Prebieha každý utorok od 13.30 v laboratóriu P7.
Otázky E-mail: http://s.ics.upjs.sk/~novotnyr/img/email.gif, ICQ: http://s.ics.upjs.sk/~novotnyr/img/icq-arial-10.gif
Oznamy  Po dvanástich stretnutiach sa skončila oficiálna časť seminára. Celý seminár dokázalo zvládnuť 5 účastníkov!  Stretnutia 21. 1. 2006. Prvé stretnutie 6 účastníkov.
História Javy, inštalácia JDK, inštalácia Eclipse. Hello World. Letom svetom Eclipseom.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
